### 37. Тестирование ПО. Постановка проблем, типы, методы, критерии.

Тестирование — это проверка соответствия ПО требованиям, осуществляемая с помощью наблюдения за его работой в специальных, искусственно построенных ситуациях. Такого рода ситуации называют тестовыми или просто тестами.

Тестирование — конечная процедура. Набор ситуаций, в которых будет проверяться тестируемое ПО, всегда конечен. При этом тестирование позволяет точно определить, что в программе есть ошибка, но не позволяет утверждать, что там нет ошибок.

Тестирование может использоваться для достаточно уверенного вынесения оценок о качестве ПО. Для этого необходимо иметь критерии полноты тестирования, описывающие важность различных ситуаций для оценки качества, а также эквивалентности и зависимости между ними.

Часто критерий полноты тестирования задается при помощи определения эквивалентности ситуаций, дающей конечный набор классов ситуаций. В этом случае считают, что все равно, какую из ситуаций одного класса использовать в качестве теста. Такой критерий называют критерием тестового покрытия, а процент классов эквивалентности ситуаций, случившихся во время тестирования, — достигнутым тестовым покрытием.

Основные задачи тестирования: построить такой набор ситуаций, который был бы достаточно представителен и позволял бы завершить тестирование с достаточной степенью уверенности в правильности ПО вообще, и убедиться, что в конкретной ситуации ПО работает правильно, в соответствии с требованиями.

Тестировать можно соблюдение любых требований, соответствие которым выявляется во время работы ПО.

Выделяют виды тестирования, связанные с проверкой определенных характеристик и атрибутов качества — тестирование функциональности, надежности, удобства использования, переносимости и производительности, а также тестирование защищенности, функциональной пригодности, нагрузочное, стрессовое и пр.

На основе исходных данных, используемых для построения тестов, тестирование делят на следующие виды:

1. Тестирование черного ящика, нацеленное на проверку требований.
    Тесты для него и критерий полноты тестирования строятся на основе требований и ограничений, четко зафиксированных в спецификациях, стандартах, внутренних нормативных документах. Часто такое тестирование называется тестированием на соответствие (conformance testing). Частным случаем его является функциональное тестирование — тесты для него, а также используемые критерии полноты проведенного тестирования определяют на основе требований к функциональности. Еще одним примером тестирования на соответствие является аттестационное или квалификационное тестирование, по результатам которого программная система получает (или не получает) официальный документ, подтверждающий ее соответствие определенным требованиям и стандартам.

2. Тестирование белого ящика, оно же структурное тестирование — тесты создаются на основе знаний о структуре самой системы и о том, как она работает.
    Критерии полноты основаны на проценте элементов кода, которые отработали в ходе выполнения тестов. Для оценки степени соответствия требованиям могут привлекаться дополнительные знания о связи требований с определенными ограничениями на значения внутренних данных системы (например, на значения параметров вызовов, результатов и локальных переменных).

3. Тестирование, нацеленное на определенные ошибки.
    Тесты для такого тестирования строятся так, чтобы гарантированно выявлять определенные виды ошибок. Полнота тестирования определяется на основе количества проверенных ситуаций по отношению к общему числу ситуаций, которые мы пытались проверить. К этому виду относится, например, тестирование на отказ (smoke testing), в ходе которого просто пытаются вывести систему из строя, давая ей на вход как обычные данные, так и некорректные, с нарочно внесенными ошибками.

Еще одна классификация видов тестирования основана на том уровне, на который оно нацелено. Эти же разновидности тестирования можно связать с фазой жизненного цикла, на которой они выполняются.

1. **Модульное тестирование (unit testing)**
    предназначено для проверки правильности отдельных модулей, вне зависимости от их окружения. При этом проверяется, что если модуль получает на вход данные, удовлетворяющие определенным критериям корректности, то и результаты его корректны. Для описания критериев корректности входных и выходных данных часто используют программные контракты — предусловия, описывающие для каждой операции, на каких входных данных она предназначена работать, постусловия, описывающие для каждой операции, как должны соотноситься входные данные с возвращаемыми ею результатами, и инварианты, определяющие критерии целостности внутренних данных модуля.Модульное тестирование является важной составной частью отладочного тестирования, выполняемого разработчиками для отладки написанного ими кода.

2. **Интеграционное тестирование (integration testing)**
    предназначено для проверки правильности взаимодействия модулей некоторого набора друг с другом. При этом проверяется, что в ходе совместной работы модули обмениваются данными и вызовами операций, не нарушая взаимных ограничений на такое взаимодействие, например, предусловий вызываемых операций. Интеграционное тестирование также используется при отладке, но на более позднем этапе разработки.

3. **Системное тестирование (system testing)**
    предназначено для проверки правильности работы системы в целом, ее способности правильно решать поставленные пользователями задачи в различных ситуациях.Системное тестирование выполняется через внешние интерфейсы ПО и тесно связано с тестированием пользовательского интерфейса (или через пользовательский интерфейс), проводимым при помощи имитации действий пользователей над элементами этого интерфейса. Частными случаями этого вида тестирования являются тестирование графического пользовательского интерфейса (Grap ical User Interface, GUI) и пользовательского интерфейса Web-приложений (WebUI). Если интеграционное и модульное тестирование чаще всего проводят, воздействуя на компоненты системы при помощи операций предоставляемого ими программного интерфейса (Application Programming Interface, API), то на системном уровне без использования пользовательского интерфейса не обойтись, хотя тестирование через API в этом случае также вполне возможно.